\documentclass[francais]{rtxreport}

\rtxdoctype{COPIL}
\rtxdocstatus{Rendu}
\rtxdocversion{0.9}

\rtxdochistory{
0.1 & 15/05/2011 & Louis Opter & Création du document à partir du template .docx \\
\hline
0.2 & 15/05/2011 & Louis Opter & Rédaction des chapitres sur la documentation et la méthodologie \\
\hline
0.3 & 16/05/2011 & Thomas Sanchez & Rédaction du chapitre sur la réalisation technique \\
\hline
0.4 & 16/05/2011 & Louis Opter & Relecture \\
\hline
0.5 & 20/05/2011 & Thomas Luquet & Rédaction du chapitre sur la communication \\
\hline
0.6 & 20/05/2011 & Louis Opter & Relecture \\
\hline
0.7 & 24/05/2011 & Zolt\={a}n Konarzewski & Rédaction du chapitre sur la
présentation du projet \\
\hline
0.8 & 26/05/2011 & Zolt\={a}n Konarzewski & Rédaction du chapitre sur l'étude de
l'existant \\
\hline
0.9 & 26/05/2011 & Louis Opter & Relecture et harmonisation du document \\
}

\author{Louis Opter} \title{COPIL -- Comité de Pilotage}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
\rtx\ est un générateur, multi-plateformes, de pilotes de périphériques
matériels. Le fonctionnement du périphérique est décrit dans le langage
spécialisé \rtx\ avant d'être compilé vers un module noyau écrit en C pour
Linux, Windows ou OpenBSD.

Ce document synthétise l'avancée du projet depuis le démarrage de l'EIP. Il
présentera rapidement l’avancée technique et documentaire pour finir sur les
actions de communication prévues.
\end{abstract}

\rtxmaketitleblock

\tableofcontents

\chapter{Présentation du projet}

Le projet \rtx\ repose sur la thèse du docteur Laurent Réveillère. Celui-ci met
en avant le fait que le développement de pilotes de périphériques est un travail
long et nécessitant de nombreuses compétences tant en informatique qu'en
électronique. Par ailleurs, des études ont montré que le code de ces pilotes
peut contenir jusqu'à sept fois plus de bogues qu'un code «~normal~». De plus,
ce travail est à refaire pour chaque système d'exploitation.

\rtx\ se veut une réponse à la thèse du docteur Laurent Réveillère en proposant
un langage spécialisé ainsi qu'un compilateur permettant de générer le code C
d'un pilote de périphérique pour plusieurs systèmes d'exploitation à partir de
sa description en langage \rtx.

\section{Cadre du projet}
\rtx\ est réalisé à Epitech dans le cadre des EIP. Les EIP sont des projets
réalisés par groupe de cinq ou plus pendant une durée de deux ans visant à
mettre les étudiants face toutes les étapes de la réalisation d'un projet.

Le projet \rtx\ a été commencé par la promotion 2009. Notre groupe se propose de
le reprendre et d'en étendre les fonctionnalités en se basant sur le travail déjà
réalisé par l'équipe précédente.

\section{Contexte}
\rtx\ est réalisé en partenariat avec le \emph{LSE}\footnote{Laboratoire
Système et Sécurité Epita/Epitech.} où nous sont accessibles tant des
ressources matérielles que l'expérience des membres du laboratoire.
% Je vois pas quoi ajouter d'autre sur le LSE et le contexte du proj

\section{But}
\rtx\ a pour but de simplifier l'écriture de pilotes de périphériques en
proposant un langage qui permet de séparer les compétences informatiques et
électroniques nécessaires à l'écriture de tels pilotes.

D'autre part, en séparant les données propres à un système d'exploitation de
celles propres à un périphérique, \rtx\ permet de porter très facilement un
pilote d'un système à l'autre.

\section{Utilisateurs}
Les utilisateurs de \rtx\ sont à la fois les développeurs de systèmes
d'exploitation et les fabricants de périphériques. En effet, chacun peut
travailler de manière séparée afin d'intégrer son système ou son périphérique
dans \rtx.

\chapter{Étude de l'existant}

\section{État de l'art}
Plusieurs projets visant à générer des pilotes de périphériques existent. On
peut ainsi citer le projet \emph{Devil/Taz} réalisé par le docteur Laurent
Réveillère. Ce projet consiste en un langage et un compilateur et sert de
validation technique de sa thèse. Il permet de générer le code d'un pilote
\emph{NE 2000} pour une seule plate-forme : Linux.

Un autre projet similaire à \rtx\ est \emph{Laddie}. Il s'agit d'un langage dont
la particularité est de déporter la majeure partie des vérifications d'intégrité
de données sur la phase de compilation et non sur l'exécution comme se proposent
de le faire des projets comme \emph{Devil}.

Enfin, le projet \emph{NDL} (\emph{NDL Device Driver}), créé en 2004 à
l'université Columbia de New York, est un autre langage basé sur le C, conçu
pour générer des pilotes de périphériques. Il inclut notamment des opérations
d'entrée/sortie et une machine à états pour gérer le statut du
périphérique. Cependant, ce projet n'est ni open-source, ni commercialisé. Il
est donc difficile de trouver de la documentation dessus.

\section{Positionnement par rapport à l'existant}
\rtx\ se distingue de tous les projets cités précédemment sur plusieurs
points. Sa principale particularité réside dans l'aspect multi-plateformes du
projet. En effet, en séparant les parties propres à chaque système
d'exploitation des parties propres aux périphériques, \rtx\ permet de d'obtenir
un pilote pour différents systèmes sans se soucier de leurs spécificités.

Une autre particularité du projet \rtx\ est qu'au travers des trois parties du
langage dédié, il permet la séparation complète des compétences requises dans le
développement de pilotes de périphériques. De plus, ces trois parties
permettent, par le découpage en sous-systèmes de la sémantique d'un pilote,
d'abstraire l'ensemble des concepts nécessaires à la réalisation d'un pilote.

\chapter{Réalisation technique}

\rtx\ est un projet difficile qui requiert beaucoup de recherche et de
validation de résultats intermédiaires. Lorsque \rtx\ a été écrit pour la
première fois, certains aspects du matériel ont été laissés de côté et donc il
ne gère donc que certains types de cartes maintenant obsolètes. Aujourd'hui,
nous avons pu réécrire les bases de \rtx\ prenant en compte les résultats
dégagés par nos recherches et sommes capables de manipuler des arbres de
syntaxes de manière souple, efficace et maintenable. Depuis cette réécriture
nous sommes capables de valider point par point chaque étape de la génération du
pilote final: cela nous permet de valider nos ajouts de fonctionnalité et éviter
les régressions.

Nous estimons à 70\% la progression de l’écriture du compilateur. Niveau
fonctionnalités pures du compilateur, nous en sommes au niveau de l'équipe 2009.

Il nous reste à écrire les interfaces systèmes (c.-à-d. les fonctions systèmes
appelées réellement) pour chaque système d’exploitation.

\section{Architecture}
\rtx\ se divise en trois parties:
\begin{enumerate}
	\item Le langage ;
	\item Le compilateur ;
	\item Les bibliothèques.
\end{enumerate}

Le langage est ce que le développeur voit au premier abord : de la même manière
que l’on apprend un langage de programmation, l’utilisateur devra apprendre à
s’exprimer avec \rtx.

Le compilateur permettra de traduire un fichier écrit dans ce langage en pilote
de périphérique. Pour accomplir cette tâche, il utilisera les bibliothèques
fournies avec le logiciel. Les bibliothèques contiennent le «~savoir~» du
compilateur : sans elles, le compilateur pourrait lire les fichiers \rtx, mais
il ne saurait absolument pas quoi générer par la suite.

Le compilateur lui-même se divise en trois parties, le \emph{front}, \emph{back}
et \emph{middle} \emph{-end}.

\begin{itemize}
	\item Le \emph{font-end} est la partie construisant l’arbre de syntaxe à
          partir du fichier.
	\item Le \emph{middle-end} est la partie qui traite l’arbre généré par
          le \emph{front end}, et qui vérifie la cohérence sémantique.
	\item Le \emph{back-end} est toute la partie faisant l’interface avec le
          code des bibliothèques (compilation, chargement), afin d'instrumenter
          l'arbre (l’altèrer avec des informations supplémentaires) avec les
          informations recueillies afin de régénérer un nouvel arbre qui peut
          être reconvertis en code C.
\end{itemize}

\section{Avancement}

Bien que l'équipe \rtx\ soit divisée (entre les États-Unis et la France), du
fait de sa petite taille avance plutôt vite. Le retour d'expérience de l'équipe
2009 nous a aidé à ne pas refaire les mêmes erreurs.

Nous prévoyons une preuve de concept avec un pilote d’une carte PCI d’ici l'été
2011 pour les soutenances finales. Il nous est très difficile de nous avancer à
plus long terme, mais nous prévoyons d’être concentrés sur l’écriture des
fichiers de la bibliothèque pendant notre 5\textsuperscript{ème} année.

\section{Problèmes rencontrés et résolus}

L’équipe n’a pas tant rencontré de problèmes que ça. Les «~problèmes~» sont plus
des décisions et orientations techniques à prendre. Il est encore trop tôt pour
dire si elles sont toutes bonnes jusqu’à maintenant.

En revanche, lorsque nous avons dû nous former techniquement et écrire des
pilotes, beaucoup de problèmes sont apparus. Nous pouvons citer : le manque de
documentation, l’étendue des connaissances à acquérir, la complexité des
documentations constructeurs (et leur rareté). De plus, les codes existants sont
rarement commentés, très optimisés et complexes (car ils gèrent souvent
plusieurs cartes à la fois).

De plus, on les connait moins, mais ils existent: les bugs matériels. Ils
rendent encore plus difficile la lecture des codes existants.

\section{Synthèse des bilans techniques}

Nos bilans techniques se sont malheureusement rarement bien passés. Il est vrai
que nous sommes un peu «~dans notre monde~» et on oublie un peu le monde réel.
Par conséquent, il nous est arrivé de passer à côté d’une soutenance en arrivant
avec des documentations manquantes ou ne répondant pas aux exigences du LabEIP.

Nous avons aussi eu des problèmes de communication vis-à-vis du travail que nous
fournissons.

Gardant en tête tout cela, nous faisons notre possible pour que tout se passe
mieux et que notre travail soit justement mis en valeur afin qu’il puisse être
évalué à sa juste valeur.

Nous espérons que LabEIP et ses correcteurs pourront noter les améliorations et
nous aideront à surmonter les erreurs restantes.

\chapter{Conduite de projet}

\section{Organisation du groupe}

\rtx\ est un groupe de cinq étudiants :
\begin{description}
\item[Thomas Luquet] : Thomas s'occupe des relations extérieures (tickets pour
  le LabEIP, organisation des voyages\ldots) et du planning (rappel des
  réunions, des dates de rendus et inscription aux soutenances) ;
\item[Louis Opter] : Louis s'occupe de gérer le dépôt du code, du système de
  compilation et de distribution (paquets/installateurs), du site vitrine, de la
  mise en forme de tous les documents du projet et de la documentation
  utilisateur ;
\item[David Pineau] : David s'occupe de la conception du langage, du compilateur
  écrit en CodeWorker et de la documentation technique du langage et du
  compilateur ;
\item[Thomas Sanchez] : Thomas s'occupe de la conception du langage grâce aux
  concepts techniques qu'il obtient en développant des pilotes modèles ;
\item[Zolt\={a}n Konarzewski] : Zolt\={a}n assiste David sur la réalisation du
  compilateur.
\end{description}

%Enfin, il convient de citer Lionel Auroux qui ---avec son expérience et sa
%vision sur le long terme--- arbitre les décisions à prendre et les prochains
%points techniques sur lesquels travailler.

\section{Méthodologie}

La méthodologie du groupe s'appuie autour du dépôt de code hébergé sur le
service Google Code. Le dépôt de code est au format Mercurial qui a été retenu
pour deux raisons :
\begin{itemize}
\item Son fonctionnement décentralisé qui facilite l'ajout de nouvelles
  fonctionnalités étant donné que chaque développeur possède son propre dépôt ;
\item Sa facilité d'utilisation ---en particulier sous Windows--- et sa facilité
  de prise en main par les utilisateurs de Subversion.
\end{itemize}

Le dépôt contient non seulement l'avancée actuelle de \rtx\ mais aussi sa
documentation et nos document de travail. L'utilisation de Mercurial pour tous
nos documents et toutes nos présentation est une volonté méthodologique : le
dépôt est l'unique référence pour tous ce qui concerne le développement de \rtx.
Afin de pouvoir versionner nos documents nous avons font le choix de les écrire
en \LaTeX\ qui a aussi ---comme Mercurial--- l'avantage de fonctionner sur tous
les systèmes d'exploitations.

Google Code nous évite un travail d'administration (nous n'avons pas besoin de
gérer nos propres serveurs) et en plus d'héberger notre dépôt Mercurial de
référence il permet aussi:
\begin{itemize}
\item D'avoir une façade publique ou les développeurs intéressés peuvent
  facilement consulter nos documentations et télécharger le projet ;
\item Un répertoire de bogues publique.
\end{itemize}
Google nous permet aussi d'héberger une liste de diffusion facilement, dont nous
nous servons intensivement pour tous nos débats internes.

Le canal IRC \texttt{\#rathaxes} dont nous nous servons pour nos discussions
internes et qui pourra servir d'outils de supports pour nos utilisateurs, est
enregistré sur le réseau Freenode.

Enfin, notre système de compilation possède plusieurs automatismes pour
faciliter le développement et la distribution du projet :
\begin{itemize}
\item Exécution automatisé des tests unitaires et d'intégration aussi bien sous
  Windows et que les autres plateformes ;
\item Téléchargement automatique des dépendances du projets ;
\item Génération automatique d'un installateur Windows et des archives sources
  pour Windows ou les autre plateformes.
\end{itemize}

Ces moyens techniques nous permettent d'itérer rapidement et facilement sur le
projet et nous rapprochent d'une application pragmatique de la méthodologie
AGILE.

\section{Organisation des réunions}

Les réunions sont organisées chaque Samedi à 19 heures CEST en visio-conférence
sur Skype. Nos réunions suivent toutes le même planning :
\begin{itemize}
\item Thomas L. fait le tour sur les points administratifs à voir (tickets avec
  le LabEIP, date butoirs des candidatures aux conférences\ldots) et nous rappel
  les prochains événements sur le calendrier du LabEIP ;
\item Point sur l'avancement par rapport a notre planning et celui du LabEIP ;
\item Discussions sur les décisions technique à prendre (si besoin) ;
\item Distribution du travail.
\end{itemize}

Un résumé de la réunion est rédigé par Thomas L. et envoyé sur notre liste de
diffusion interne.

L'utilisation de moyens de communications électroniques est justifiée par :
\begin{itemize}
\item Le fait que deux des membres du groupes se trouvent en Californie avec
  neuf heures de décalage horaire par rapport à la France ;
\item La volonté d'avoir un modèle de développement qui laisse la possibilité à
  des développeurs extérieurs à Epitech de pouvoir facilement suivre notre
  avancement et contribuer au projet.
\end{itemize}

\chapter{Points sur les documentations}

\section{Organisation des documentations}

La documentation du projet comporte :
\begin{itemize}
\item Une documentation interne avec des documents de travail qui servent
  d'appuis au développement du langage et du compilateur ;
\item Une documentation utilisateur qui détaille aussi bien l'utilisation de
  \rtx\ qu'une référence complète du langage et de l'implémentation du
  compilateur.
\end{itemize}

La documentation interne contient des documents de travail : soit des prototypes
du langage ou du compilateur, soit des documents qui expliquent et décomposent
des pilotes de périphériques existant qui nous servent de références lors de nos
réflexions sur les fonctionnalités nécessaires dans le langage.

La documentation utilisateur, traduite en anglais et en français, est elle même
découpées en deux parties :
\begin{itemize}
\item Un «~tutoriel~» qui explique comment installer \rtx\ sous Windows ou un
  autre système d'exploitation et qui contient des liens vers les autres
  documentations ;
\item Une partie technique qui couvre les aspects \emph{front}, \emph{middle} et
  \emph{back~-end} du langage.
\end{itemize}
Ce découpage de la documentation technique a été choisi car elle s'adresse à des
personnes potentiellement différentes avec des compétences différentes :
fabricant de matériel, développeur de système d'exploitations, développeur de
pilotes.

\section{Avancement}

De nouveaux documents de travail seront sans doutes rédigés mais il ne semble
pas nécessaire d'ajouter de nouveaux documents «~utilisateurs~» : la
documentation rédigée jusqu'ici décrit déjà l'ensemble du projet de son
installation à son utilisation. Seul un travail de mise à jour sur les parties
qui sont encore en développement est prévue.

\chapter{Communication}

% - Quels cours suivez-vous

% - Ce que cela vous apporte pour adapter votre discours en fonction des
% interlocuteurs

\section{Cible et discoure}

% @TS : j'ai recommencé et simplifié ce chapitre

Notre projet à pour but de faciliter le travail des constructeurs de
périphérique et des développeurs de système d'exploitation. Notre
communication vise donc en priorité ces groupes de personnes. Dans cette
optique nous avons construit un discoure qui met en avant les gains de
productivités qu'ils obtiendrons grâce à \rtx\

Pour élargir notre base d'utilisateurs / contributeurs, l'équipe de \rtx\ à
souhaité s'adresser, aussi, à un publique moins technique. C'est pourquoi nous
avons mis en place un 2\textsuperscript{ème} discoure plus adapté.

Pour la conférence que nous donnerons aux Rencontres Mondiales du Logiciel
Libre (RMLL), nous parlerons plus du projet en termes de résultats qu'en termes
techniques car le public est moins «~spécialisé~». A l'inverse pour les
conférences que nous donnerons au laboratoire LSE et pour les T-Dose, nous
axerons sur les aspects techniques du projet car le publique est plus au fait
des problématiques technique. Il en sera de même pour les supports visuels.

\chapter{Promotion extérieure}

\section{Conférence}

L'équipe prépare actuellement plusieurs conférences de présentation du projet.
Une première conférence se fera à Epitech en juin. Elle sera organisée dans le
cadre des conférences du LSE (Laboratoire Système Epita/Epitech)

La seconde conférence se déroulera dans le cadre des Rencontres Mondiales du
Logiciel Libre. Cette conférence aura lieu à Strasbourg entre le 9 au 14
juillet. Par ailleurs, nous avons demandé un stand afin de rencontrer d'autres
développeurs et d'agrandir notre communauté.

Enfin, nous projetons de participer à d'autres rencontres internationales tel
que le T-Dose\footnote{\url{http://www.t-dose.org/}} et le FOSDEM\footnote{\url{http://fosdem.org/}}.

Faire des conférences dans les laboratoires de puis en dehors de l'école avec
plus de monde permettra à l'équipe de perfectionner ses présentations.

\section{Communauté}

Le projet étant open source nous souhaitons mettre en place, dans le long terme,
une communauté autour du projet. Pour cela, nous avons plusieurs
moyens de communications :

\begin{itemize}
\item Une liste de diffusion publique\footnote{\url{http://groups.google.fr/group/rathaxespublic}} ;
\item Une liste de diffusion pour les développeurs \footnote{\url{http://groups.google.fr/group/rathaxes}} ;
\item Un wiki \footnote{\url{http://code.google.com/p/rathaxes/w/list}} ;
\item Un gestionnaire de version de projet \footnote{\url{http://code.google.com/p/rathaxes/}} ;
\item Un site vitrine\footnote{\url{http://eip.epitech.eu/2012/rathaxes/}}.
\end{itemize}

% - Où en êtes-vous
% - Quels suivis faites-vous
% - Apports

\section{Flyers et Goodies}

Pour le moment des T-Shirt pour l'équipe de \rtx\ ont été acheté. Nous prévoyons
aussi de faire faire des flyers que nous distribuerons lors de nos différentes
interventions .

\chapter{Conclusion}

% - Où en êtes-vous
% - Avez-vous des modifications à faire dans votre CDC ?
% - Quel avenir dans les 6 mois (fin d’année)

Lorsque le LSE nous a proposé de reprendre \rtx\ nous savions tous que ce
serait un défi. Le début fut compliqué, nous n’avions pas de connaissances
approfondies dans le domaine, mais nous savions tous la passerelle que cela
pouvait devenir pour notre avenir professionnel. Malgré des difficultés de
communication et d’organisation, nous pensons enfin avoir acquis un rythme de
croisière qui va nous permettre de mener à bien ce projet. Nous arrivons enfin
à communiquer avec le LabEIP et à expliquer notre travail.

Même si nous sommes moins nombreux que l’équipe initiale (5 contre 11), nous
sommes plus versatiles et donc plus prompts à prendre des décisions sur les
choix techniques, les erreurs, etc. nous avançons donc plus vite et nous sommes
confiants sur l’avenir du projet. Le retour de l'équipe précédente est aussi
une aide précieuse.  Nous avons par exemple bien avancé le compilateur au point
de passer à des tests réels sur du matériel afin de tester et valider la
génération de pilote.  Bien entendu, les algorithmes, et la génération de code
devront certainement être corrigés et retouchés, mais nous avons une base
solide sur laquelle travailler.

L’avenir de \rtx\ sur les 6 mois à 1 ans à venir est assez difficile à prévoir
dans le détail, mais nous savons d’ores et déjà que nous serons capables de
générer des pilotes pouvant interagir un minimum avec les systèmes
d’exploitation. Nous aurons aussi à implémenter toutes les interfaces de
communication avec ces derniers. Ce sera un travail long et difficile, car les
sous-systèmes sont compliqués à appréhender dans leur ensemble. Pour ce
travail-là, l’idéal serait de trouver un professionnel dans le développement de
périphérique qui pourrait nous guider. Nous ne pouvons clairement pas devenir
experts dans chaque système d’exploitation, à titre d’exemple la référence sous
Linux pour le sous-système réseau fait plus de 2000 pages et ne couvre que
partiellement les interfaces de communication pour le protocole Ethernet (il y
a les tokens ring, liaison coaxiale, etc. qui ne sont pas couverts)...  Nous
devrons donc créer des liens avec des entreprises ou des personnes dans le
milieu afin de nous guider dans cette étape.

\end{document}
