\documentclass{rtxreport}

\usepackage{color}
\usepackage{listings}

\author{Thomas Sanchez}

\title{Documentation utilisateur du langage Rathaxes}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\rtxdoctype{Documentation utilisateur}
\rtxdocref{fr\_user\_doc}
\rtxdocversion{0.1}
\rtxdocstatus{Brouillon}

\rtxdochistory{
0.1 & 27/01/2011 & Thomas Sanchez & Premier jet de la documentation utilisateur \\
}

\newcommand{\note}[1]{\marginpar{\scriptsize{\textdagger\ #1}}}



\definecolor{lstbackground}{rgb}{0.95, 0.95, 0.95}
\definecolor{lstcomment}{rgb}{0, 0.12, 0.76}
\definecolor{lstkeyword}{rgb}{0.66, 0.13, 0.78}
\definecolor{lststring}{rgb}{0.67, 0.7, 0.13}
\definecolor{lstidentifier}{rgb}{0.1, 0.1, 0.1}

\lstset{
        tabsize=2,
        captionpos=b,
        emptylines=1,
        frame=single,
        breaklines=true,
        extendedchars=true,
        showstringspaces=false,
        showspaces=false,
        showtabs=false,
        basicstyle=\color{black}\small\ttfamily,
        numberstyle=\scriptsize\ttfamily,
        keywordstyle=\color{lstkeyword},
        commentstyle=\color{lstcomment},
        identifierstyle=\color{lstidentifier},
        stringstyle=\color{lststring},
        backgroundcolor=\color{lstbackground}
}

\definecolor{grey}{rgb}{0.90,0.90,0.90}
\definecolor{rBlue}{rgb}{0.0,0.24,0.96}
\definecolor{rRed}{rgb}{0.6,0.0,0.0}
\definecolor{rGreen}{rgb}{0.0,0.4,0.0}

\lstdefinelanguage{rathaxes}%
{
	morekeywords={DECLARE, SEQUENCE, INTERFACE, IMPLEMENTATION, FROM, READ,
        OPTIONAL, CONFIGURATION_VARIABLE, USE, AS, WITH, SEQUENCES, ON, ELSE,
        LET, PROVIDES, REQUIRE, THROWS, FINALLY, FOREACH, IN, AND, OR, THROW,
        HANDLE_ERROR, NOT, REGISTER, LIKE, BIT, INTEGER, DOUBLE, BOOLEAN,
        STRING, MAPPED_AT, PCI, SET, ADDRESS\_OF, SIZEOF},%
	sensitive=true,%
	morecomment=[l][\color{rRed}]{//},%
	morecomment=[l][\color{rRed}]{\#},%
	morecomment=[s][\color{rRed}]{/*}{*/},%
	morestring=[b][\color{rGreen}]",%
	morestring=[b][\color{rGreen}]',%
	keywordstyle={\color{rBlue}}%
}[keywords,comments,strings]


\begin{document}

\maketitle

\rtxmaketitleblock

\tableofcontents

\abstract{Cette documentation s'adresse aux developpeurs voulant savoir comment ecrire un fichier de description
de pilote de peripherique utilisant le langage Rathaxes.}

\lstset{language=rathaxes}

\chapter{Structure du fichier}

%% formaliser la section configuration

\chapter{Structure du compilateur}

%% A corriger si besoin, David c'est pour toi :)

Le but de ce document n'est pas de decrire le compilateur mais une comprehension basic de ce qu'il est
facilitera l'utilisation de Rathaxes.

\section{Le "front end"}

Le "front end" est le langage a proprement parler. C'est ce qui va lire votre fichier afin d'en extraire
les informations.

\section{Le "middle end"}

Le "middle end" va lier les informations extraites par le "front end" et celle du "back end". Il va aussi verifier
la validite semantique de ce qui a ete ecris. Par exemple, c'est lui qui va verifier que toutes les sequences
d'une interface ont bien ete implemente.

\section{Le "back end"}

Le "back end" est toute la partie qui s'occupe de recuperer les primitives utilisees implicitement par
le pilote etant en train d'etre genere et de l'injecter dans le fichier C genere au final.

\chapter{Le langage}

Cette section va expliquer comment ecrire en langage Rathaxes.

Le langage Rathaxes a pour but de permettre de decrire un pilote de peripherique.
C'est quelque chose de sensible et ou les erreurs peuvent signer la mort de votre materiel.
Pour eviter ceci nous avons voulu propose un langage redondant dans la definition de ses types
et ou les validations syntaxiques et semantiques statiques sont nombreuses.

Nous avons voulu aussi propose un langage sans ambiguite et qui n'offre, dans la mesure du possible,
qu'une seule facon d'ecrire une operation.

L'exemple le plus parfait de ce que nous voulions eviter est le cas de l'incrementation d'une variable dans certain
langage:

\lstset{language=C++}
\begin{lstlisting}
int i = 0;

++i;
i++;
i = i + 1;
i += 1;
\end{lstlisting}

\lstset{language=rathaxes}

Nous avons aussi voulu eviter les effets de bords:
Dans la mesure du possible, une sequence appele avec les memes arguments aura toujours le meme effet.

\section{Les types}
Rathaxes a pour but de proposer un langage de description de pilote de peripherique complet et sur.
Afin de pouvoir proposer une verification la plus exhaustive possible du code ecrit, le langage doit
forcement proposer des types explicites et donc par extension etre fortement type.

Rathaxes propose un certain nombre de types predefinis. L'utilisation de ces types est
un peu particuliere: il ne sont pas utilisable directement. Afin d'utiliser un registre il faudra
redefinir le type registre en ajoutant les informations propose au registre auquel vous voulez acceder
et instancier ce type la.

\subsection{Les registres}
Les registres représentent des cases mémoires particulières, souvent associées
à une adresse particulière, et/ou chaque bit a une fonction particulière.

Par exemple pour activer une fonction d’un périphérique particulier, un
changement de bit dans un registre donne peut-être requis.
Ce type la propose donc une gestion fine des bits composant le registre.

Voici la syntaxe pour declarer un type de registre:
\begin{lstlisting}[caption=Declaration d'un type de registre sur un octet]
DECLARE REGISTER(RW) BIT[8] Register_Type LIKE(........);
\end{lstlisting}

Le registre sera donc sur 8 bit, accessible en lecture/ecriture.

Le \emph{LIKE} represente le role de chacun des bit du registre. Il s'agit
d'un masque afin de determiner ce qui doit etre pris en compte ou pas.
Le masque doit contenir autant de character que le registre contient de bit.

Le masque peut contenir ces valeurs:
\begin{itemize}
	\item $\star$: on ne tient pas compte de la valeur de ce bit;
	\item \emph{1}: Ce bit sera toujours a 1;
	\item \emph{0}: Ce bit sera toujours a 0;
	\item .: la valeur de ce bit est prise en compte.
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[caption=Exemple de masque different]
DECLARE REGISTER(RW) BIT[8] Register_Type LIKE(....0000); # le dernier quarte sera toujours a 0
DECLARE REGISTER(RW) BIT[8] Register_Type LIKE(.***0000); # le dernier quarte sera toujours a 0, on ne tient pas compte
# de la valeur des bit 5 a 7 et on ne tient compte que du premier bit
\end{lstlisting}


Un bit ou un groupe de bit composant un registre peut avoir une signification particuliere.
Par exemple, les deux premiers bit pourraient donner des informations sur le status du
peripherique.

Pour gerer ca, Rathaxes donne la possibilite de nomme des groupes de bit d'un registre
afin d'y acceder par leur nom. Il est aussi possible de specifier toutes les valeurs
que peut prendre le groupe de bit et de les nommer aussi.

Exemple:
\begin{lstlisting}[caption=Exemple de description interne du registre]
DECLARE REGISTER(RW) BIT[8] Register_Type LIKE(........)
{
    [7] AS divisor_lacht_access_bit
    {
        (0) -> FALSE;
        (1) -> TRUE;
    };

    [6] AS set_break_enable
    {
        (0) -> FALSE;
        (1) -> TRUE;
    };

    [3..5] AS parity_select
    {
        (000) -> NO_PARITY;
        (001) -> ODD_PARITY;
        (011) -> EVEN_PARITY;
        (101) -> HIGH_PARITY;
        (111) -> LOW_PARITY;
    };

    [2] AS length_of_stop_bit
    {
        (0) -> ONE_STOP_BIT;
        (1) -> TWO_STOP_BITS;
    };

    [0..1] AS word_length
    {
        (00) -> _5_BITS;
        (01) -> _6_BITS;
        (10) -> _7_BITS;
        (11) -> _8_BITS;
    };

};
\end{lstlisting}


L'instanciation d'un registre se fait comme ceci:
\begin{lstlisting}[caption=Instanciation d'un registre]
DECLARE REGISTER Register_type Register_name Bus_type MAPPED_AT address;
\end{lstlisting}

Le type du bus sert a determiner comment le registre va etre acceder.

\texttt{Bus\_type} peut etre egal a:
\begin{itemize}
	\item PCI;
	\item IOPORT;
	\item MEMORY.
\end{itemize}

Le \texttt{MAPPED\_AT} sert a specifier l'adresse a laquelle le registre va etre mappe.
Cela peut etre une expression dont la valeur a laquelle elle sera evalue representera l'adresse (i.e.\ une expression
arithmetique).

Exemple:
\begin{lstlisting}[caption=Exemple d'instanciation de registre]
DECLARE REGISTER EepromReadRegister eerd PCI MAPPED_AT PCI_BAR_1 + some_offset;
\end{lstlisting}

\subsection{Les types primitifs}
Rathaxes propose certain types primitif:
\begin{lstlisting}[caption=Les types primitifs]
DECLARE INTEGER i_name = 123;
DECLARE DOUBLE d_name = 123.123;
DECLARE BOOLEAN b = TRUE OR FALSE;
DECLARE STRING str = "hello, world !";
\end{lstlisting}

\subsection{Les adresses}
%% Ce type etait controverse mais je prefere le remettre afin qu'on en rediscute

Il arrive de devoir jouer un petit peu avec les adresses lorsqu'on fait du driver.
Par exemple on peut devoir mettre une adresse dans un registre pointant sur une zone memoire
et que cette zone memoire soit remplie par des structures par la suite.

Pour faciliter ce cas la, il existe le type \texttt{ADDRESS}.

\begin{lstlisting}[caption=Instanciation d'une adresse]
DECLARE ADDRESS Address_name ALIGNED_ON nbrbits OFFSET off;
\end{lstlisting}

\begin{description}
\item[\texttt{nbrbits}] \hfill \\
	represente le nombre de bit sur lequel l'adresse va etre aligne.
\item[\texttt{off}] \hfill \\
	represente le nombre d'octet necessaire pour passer d'un objet a une autre.
\end{description}


\subsection{Les memoires tampons}
Beaucoup de périphériques aujourd’hui nous permettent d’acquérir des données,
ou d’en envoyer : webcam, scanneur, carte son, carte vidéo, carte réseau\ldots
Cela passe par la manipulation de ces données, que ce soit pour les décoder,
les encoder, ou seulement les données a l’utilisateur.

Le type \texttt{BUFFER} repond a ce besoin.

On peut:
\begin{enumerate}
	\item Accéder aux données grâce à un index ; 
	\item Le copier/vider ; 
	\item Diviser son espace en champ nomme ; 
	\item Spécifier sa taille (en octet) et un alignement particulier (en bit).
\end{enumerate}


\begin{lstlisting}[caption=Declaration\, instanciation\, utilisation d'une memoire tampon]
DECLARE BUFFER MyBufferType SIZE 2048 ADDRESS_ALIGNED_ON 16;
DECLARE MyBufferType mybuffer;

SET(my_buffer[3], unoctet);
\end{lstlisting}


\begin{lstlisting}[caption=Description du contenu d'une memoire tampon]
DECLARE BUFFER MyBufferType SIZE 2048 ADDRESS_ALIGNED_ON 16 {

	[0..4] AS low_address;
	[5] AS status {
		(0) -> OK;
		(1) -> ERROR;
	};
};

DECLARE MyBufferType mybuffer;

SET(my_buffer.status, MyBufferType.status.OK);
\end{lstlisting}

La representation reel d'une memoire tampon est equivalent a une structure en C.
Dans ce type de donne la taille demande sera la taille donnee.

%% Ajouter un moyen de specifier la structure comme etant "packed"

\subsection{Les collections}

Deux types sont disponibles afin de gerer des collections d'objets:
le type \texttt{VECTOR} et le type \texttt{LIST}.

Un vecteur d'objet sera contigue en memoire. Il est assure que lorsqu'on prend
l'adresse d'une instance, tous les objets se suivent.
Cependant la taille totale du vecteur ne sera pas forcement le nombre d'element multiplie par leur
taille. A la fin de la zone memoire occupe par le vecteur se trouvera des meta-donnees.

\begin{lstlisting}
DECLARE VECTOR VectorType ELEMENT_TYPE MyBufferType SIZE 10;

DECLARE VectorType my_vector;
PUSH(my_vector, element);
POP(my_vector);

REALLOC_VECTOR(my_vector, new_size);
\end{lstlisting}

%% donne un exemple de recuperation d'un element
%% ca n'a pas ete specifie mais je verrais bien une syntaxe du genre:
%% DECLARE REFERENCE_ON MyBufferType element_name = my_vector[x];
%% dans le REFERENCE_ON ca pourrait etre une copie qui est effectue

Creer une list d'objet est le moyen le plus dynamique de garder la trace
de plusieurs element qui ne doivent pas se suivre en memoire.
La seule contrepartie est le fait que le temps d'acces est proportionnel
a l'index de l'element voulu.

\begin{lstlisting}
DECLARE LIST ListType ELEMENT_TYPE MyBufferType;
DECLARE ListType my_list;

PUSH(my_list, element);
PUSH(my_list, element);
PUSH(my_list, element);

POP(my_list);
POP(my_list);
POP(my_list);

PUSH_AFTER(my_list, ref, element);
\end{lstlisting}

%% meme syntaxe que pour le vector
%% on pourrait voir une extension du truc en s'inspirant de linq:
%% DECLARE REFERENCE_ON MyBufferType element_name = element from my_vector WHERE element.field_from_buffer = AVALUE;
%% Bon, ok ca complexifie un peu le truc, un foncteur suffira:
%% DECLARE REFERENCE_ON MyBufferType element_name = FIND_IF(my_vector, FONCTEUR);


\subsection{La desallocation}
Il n'y en a pas c'est automatique.

Si, si, c'est vrai !

\section{Conditions}
%% si vous me prouvez qu'il n'y en a pas besoin, ok on les vire.
%% Je pense que j'ai donne quand meme pas mal d'exemple different sur ce pourquoi on en aurait besoin.
%% ne serait ce que le fait de faire uen condition sur la valeur d'un bit dans un registre

Faire une condition en rathaxes est tres simple:
\begin{lstlisting}[caption=Syntaxe des conditions]
ON expression LET expression_then;
ELSE expression_else;
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption=Exemple de condition]
ON a == b LET a_equal_b_sequence();
ELSE a_and_b_different();
\end{lstlisting}


\section{Expression}
Les expressions en rathaxes s'ecrivent comme ceci:
\begin{lstlisting}[caption=Ecriture des expressions]

DECLARE INTEGER i = 124;
DECLARE INTEGER j = i;

SET(j, j + 1);
SET(i, i * j);

DECLARE REGISTER EepromReadRegister eerd PCI MAPPED_AT PCI_BAR_1 + some_offset;

ON eer[0] == 1 LET SET(j, 0)
ELSE SET(i, 0);

\end{lstlisting}


\section{Les interfaces}

Un pilote a besoin de s'interfacer avec le sous systeme auquel le materiel qu'il pilote appartient.
Pour cela il a besoin d'implementer les sequences requises pour etre fonctionnel.

Lorsqu'un pilote decide d'implementer une interface, il beneficie automatiquement de toutes
les sequences qu'elle propose.

De ce fait l'apprehension d'une interface se fait en deux temps: le premier etant les sequences
qu'elle exporte et en second temps les sequences qu'elle attend.

Prenons le cas du sous systeme reseau, raisonnablement on s'attend a trouver une sequence exporte:
\texttt{deliver\_packet}, alors qu'une sequence \texttt{send\_packet} sera a implementer.

Certaine sequence seront aussi facultative a implementer.

\begin{lstlisting}[caption=Exemple de declaration d'une interface]
DECLARE INTERFACE interface_name {
	PROVIDES {
		SEQUENCE deliver_packet(ARGS, ARGS2);
		SEQUENCE register_eth(NAME);
	};

	REQUIRE SEQUENCE send_packet(sk_buff);
	OPTIONAL SEQUENCE change_mtu(A1);
	OPTIONAL SEQUENCE get_statistics();
};
\end{lstlisting}

L'implementation d'une interface s'exprime de cette maniere:

\begin{lstlisting}[caption=Utilisation d'une interface]
DECLARE DRIVER e1000 USE interface_name interface_name2{
	DECLARE SEQUENCE init() {
		register_eth("my awesome driver");
	};

	DECLARE SEQUENCE send_packet(ARG a) {
		send_pigeon(a);
	};
};
\end{lstlisting}


\section{Les algorithmes}
\emph{Cette section sera a completer}

L'affectation se fera toujours par l'algorithme \texttt{SET}.

\section{Mot clefs}

Les mots clefs sont:
\begin{itemize}
	\item SIZEOF: Recupere la taille d'un objet. Exemple:
	\begin{lstlisting}[caption=Exemple du sizeof]
		DECLARE INTEGER size = SIZEOF object;
	\end{lstlisting}

	\item ADDRESS\_OF: Recupere l'adresse d'un object. Exemple:
	\begin{lstlisting}[caption=Exemple du sizeof]
		SET(my_register.buffer_address, ADDRESS_OF my_buffer);
	\end{lstlisting}
\end{itemize}

\section{La configuration}

N'importe ou dans le programme on peut se retrouver a avoir besoin des variables utilisees pour
la configuration.

\begin{lstlisting} [caption=Exemple de comment lire les variables de configuration]
READ OPTIONAL CONFIGURATION_VARIABLE minor AS minor;
READ CONFIGURATION_VARIABLE major;

ON major = X LET Y();
ON IS_SET(minor) LET Z();
\end{lstlisting}

\section{La gestion d'erreur}

Par nature, il est penible de gerer les erreurs. C'est quelque chose de repetitif, indispensable,
frustrant\ldots
Le fait de faire un pilote de peripherique est encore plus sujet aux erreurs:
Defaillance du materiel, debranchement\ldots En plus des erreurs normales.
Elles sont par leur nature impredictible.

Rathaxes essait de donner un moyen simple et efficace de remonter les erreurs.
Toutes les erreurs lie au systeme (probleme d'allocation, appel systeme qui echoue) est
automatiquement gere. La seule chose qui vous reste sont les erreurs qui peuvent etre lie
au materiel.

La gestion d'erreur se fait par la remonte d'un \emph{symbol}, c'est a dire une entite
a laquelle aucune valeur n'est attache si ce n'est son nom.

Par exemple voici le code d'une fonction susceptible de lever une exception:
\begin{lstlisting}[caption=Exemple d'une fonction levant une exception]
DECLARE SEQUENCE func_name(...) THROWS	ERROR_TYPE_1
					ERROR_TYPE_2
					ERROR_TYPE_3 {
		THROW ERROR_TYPE_1;
		THROW ERROR_TYPE_2;
		THROW ERROR_TYPE_3;
};
\end{lstlisting}

Les termes \texttt{ERROR\_TYPE\_$\star$} sont les symboles d'erreur.
Il est aussi specifier dans la signature de la sequence qu'elle peut lever
des exceptions.

Si une sequence est marque comme susceptible de lever une erreur,
le programmeur DEVRA les gerer.

Exemple:

\begin{lstlisting} [caption=Exemple de gestion d'erreur]
HANDLE_ERROR {
	FUNC_THAT_RAISE_ERROR_1();
	FUNC_THAT_RAISE_ERROR_2();
	FUNC_THAT_RAISE_ERROR_3();
}
ON ERROR_TYPE_1 {
	RECOVERY_1();
}
ON ERROR_TYPE_2 {
	RECOVERY_2();
}
ON ERROR_TYPE_3 OR ERROR_TYPE_4 {
}
FINALLY {
};
\end{lstlisting}

\chapter{La bibliotheque standard}
\end{document}
